\input fo2017
\pdfunidef\tmp{FO 1. úloha - Jakub Vaněk} \pdfinfo {/Title   (\tmp)}
\pdfunidef\tmp{Běžec a trenér}            \pdfinfo {/Subject (\tmp)}
\def\uloha{1}

\smash{\hss}\vskip-4em
\bigFOhead

\thisis{Označení fyzikálních veličin: }
\smallskip
\leftline{\hskip3em\table{ncl}{
d      & ... & délka oválu \cr
v_a    & ... & rychlost atleta \cr
v_t    & ... & rychlost trenéra \cr
t_1    & ... & čas prvního setkání atleta s trenérem\cr
t_2    & ... & čas prvního kola atleta\cr
t_3    & ... & čas prvního kola trenéra\cr
s_{a1} & ... & dráha uběhnutá atletem při prvním setkání\cr
s_1    & ... & dráha uběhnutá trenérem při prvním setkání\cr
s      & ... & dráha uběhnutá atletem za dobu trenérova kola \cr
}}
\smallskip

\thisis{Použité vzorce: }
Rychlost rovnoměrného pohybu: $$v = {s \over t} \eqno\label[prumrychl]\eqmark$$
\thisis{Řešení: }

\begitems \style a
* Mám určit dráhu, kterou trenér ujde do okamžiku prvního setkání.

Na tuto úlohu jsem šel logickou úvahou. Sice neznáme rychlost trenéra, známe ale rychlost atleta.
Můžeme tedy zjistit, jakou dráhu uběhl běžec, a podle toho dopočítat dráhu trenéra.

Při rovnoměrném pohybu platí, že relativní uražená dráha je přímo úměrná času pohybu.
Pokud tedy běžec uběhl za čas $t_2$ dráhu $d$, za čas $t_1$ uběhl dráhu ${t_1 / t_2} \cdot d$.
Zároveň můžu vztah odvodit podle vzorce \ref[prumrychl]:
$$\eqalignno{
v_a    &= {d \over t_2} & \label[atletrychlost] \eqmark \cr
s_{a1} &= v_a \cdot t_1 \cr
s_{a1} &= d \cdot {{t_1}\over{t_2}} & \label[atletdraha1] \eqmark \cr
}$$

Abychom zjistili dráhu trenéra $s_1$, je potřeba dráhu \ref[atletdraha1] odečíst od délky běžeckého oválu,
protože trenér a atlet běželi proti sobě na uzavřeném okruhu.
$$\eqalignno{
s_{a1} + s_1 &= d \cr
s_1 &= d - s_{a1}\cr
s_1 &= d - d \cdot {{t_1}\over{t_2}}\cr
s_1 &= d \cdot \left(1 - {{t_1}\over{t_2}}\right) & \label[reseni1]\eqmark\cr
}$$

V rovnici \ref[reseni1] jsem se dostal k~obecnému řešení. Nyní zbývá numerické řešení:
$$\eqalignno{
s_1 &= 400\,\metr \cdot \left(1-{79\,\sek \over 96\,\sek}\right) \cr
s_1 &\dcUnsafe\doteq 70.83\,\metr
}$$

Trenér tedy do prvního setkání uběhl přibližně {\bf 70,83\,metrů}.\bigskip

* Mám určit čas, za který trenér uběhne celý okruh.

V tomto případě bych navázal na předcházející úkol. Znám dráhu $s_1$ \ref[reseni1] uraženou trenérem za čas $t_1$, znám tedy i~jeho rychlost, viz \ref[prumrychl].
Tím pádem mohu spočítat čas, za který urazí dráhu $d$.
$$\eqalignno{
v_t &= {s_1 \over t_1} \cr
v_t &= {d \over t_3} \cr
t_3 &= {d \cdot t_1\over s_1} \cr
t_3 &= {t_1\over \left(1 - {{t_1}\over{t_2}}\right)} \cr
t_3 &= {t_2 \cdot t_1 \over t_2 - t_1} & \label[reseni2]\eqmark\cr
}$$

Zbývá dosadit.
$$\eqalignno{
t_3 &= {96\,\sek \cdot 79\,\sek \over 96\,\sek - 79\,\sek}\cr
t_3 &\dcUnsafe\doteq 446.12\,\sek\cr
}$$

Trenér by prošel cílem v čase {\bf 446,12\,sekund}.\bigskip

* Mám zjistit, jakou dráhu uběhl atlet za dobu, co trenér běžel do cíle.

Opět budu vycházet z předchozích úkolů. Abych zjistil dráhu, potřebuji čas a rychlost, viz \ref[prumrychl].
Rychlost znám ze vztahu \ref[atletrychlost], čas znám ze vztahu \ref[reseni2]. Stačí akorát dosadit a upravit.
$$\eqalignno{
s &= v_a \cdot t_3 \cr
s &= {d \over t_2} \cdot {t_2 \cdot t_1 \over t_2 - t_1} \cr
s &= d \cdot {t_1 \over t_2 - t_1} & \label[reseni3] \eqmark\cr
}$$

Číselné řešení:
$$\eqalignno{
s &= 400\,\metr \cdot {79\,\sek \over 96\,\sek - 79\,\sek} \cr
s &\dcUnsafe\doteq 1\,858.82\,\metr
}$$

Atlet tedy za dobu běhu trenéra uběhl dráhu {\bf 1\,858,82\,metrů}.
\enditems

\thisis{Diskuze: }

Zajímavá je volba atletického oválu jako dráhy. Při takto zvolených úkolech by se dal okruh nahradit třeba
2~km dlouhým úsekem, na kterém by atlet stál na startu a trenér 400~m od startu čelem k~němu.

Zajímavá by byla také varianta úlohy, ve které by sportovci neběželi proti sobě, ale za sebou. Úkoly
(b) a (c) by zůstaly postupově celkem stejné, ale (a) by vyžadoval použití soustavy rovnic ohledně uběhnutých kol.

\end
